\chapter{Der \textit{gdb}-Debugger}
\label{chapter:Der-gdb-Debugger}
Es gibt diverse Debugger auf dem Markt.
Diese Arbeit beschränkt sich aber auf den  \textit{gdb} (GNU-Debugger), da dieser unter der GNU GPL (General Public License) Lizenz steht und somit eine Open Source Software ist.

In diesem Kapitel wird beschrieben, wie der \textit{gdb} installiert und genutzt werden kann, um das Demoprogramm aus dem Kapitel \ref{section:demoprogrammSTABS} auf den Zynq zu laden.
Anschliessend wird auch gezeigt, wie die Demo-Applikation mit dem \textit{gdb} debuggt werden kann.
% Zusätzlich werden auch alle unterstützten Funktionen und Grenzen der \textit{gdb}-OpenOCD-Toolchain diskutiert.


\section{Installation der \textit{gdb}-Software mit der \textit{''GNU Embedded Toolchain''} }
\label{section:installationGDB}
ARM stellt eine komplette \textit{''GNU Embedded Toolchain''} für ARM Prozessoren zur Verfügung.
Sie enthält neben dem GCC-Compiler und dem \textit{gdb} auch noch diverse Hilfsprogramme wie \textit{''readelf''} und \textit{''objdump''}.
Für diese Arbeit wird die zur zeit aktuellste \textit{''GNU Arm Embedded Toolchain: 7-2018-q2-update''} Toolchain verwendet.
Sie kann von der ARM-Webseite\footnote{https://developer.arm.com/open-source/gnu-toolchain/gnu-rm/downloads} heruntergeladen werden.
Sobald das Archiv auf der lokalen Festplatte entpackt wird, ist die Toolchain einsatzbereit.
Bei den Build-Scripten in dieser Arbeit muss jeweils die \textit{''PATH''}-Variable mit dem Pfad zur Toolchain ergänzt werden, damit die Toolchain vom Script gefunden wird.

% TODO: \textit{''arm-none-eabi''}-Toolchain
% \textit{''arm-none-eabi''}-Toolchain

% Es gibt diverse Versionen des \textit{gdb} für verschiedene Anwendungen.
% Die \textit{gdb}-Toolchains folgen meist einem \textit{A-B-C} Namensmuster.
% Dabei gilt:
% \begin{itemize}
% 	\item \textbf{A}: Das Target der Toolchain.
% 	\begin{itemize}
% 		\item \textit{''arm''} = ARM 32-bit little-endian.
% 		\item \textit{''aarch64''} = ARM 64-bit, little-endian.
% 	\end{itemize}
% 	\item \textbf{B}: Die Organisation, welche die Toolchain veröffentlicht.
% 	\begin{itemize}
% 		\item \textit{''linaro''} = Eine Toolchain von der Engineering-Organisation Linaro.
% 		\item \textit{''none''} = Bei einer generischen Toolchain wird kein Distributor angegeben.
% 	\end{itemize}
% 	\item \textbf{C}: Das binäre Applikations-Interface (ABI) der Toolchain
% 	\begin{itemize}
% 		\item \textit{''linux-gnu''} = Für Linux-Distributionen.
% 		\item \textit{''eabi''} = ELF-basiertes \textit{''bare-metal''} Interface.
% 	\end{itemize}
% \end{itemize}



\section{\textit{gdb}-Anwendungsbeispiel: \textit{''loopWithSTABS''} auf das Zybo laden}
\label{section:anwendungsbeispielGdb}
Mit folgenden Schritten kann das kompilierte Programm \textit{''loopWithSTABS''} aus dem Kapitel \ref{section:demoprogrammSTABS} auf den Zynq geladen und debuggt werden:

\begin{enumerate}
	\item Die notwendige Software, wie im Kapitel \ref{kapitel:SoftwareinstallationOpenOCDToolchain} beschrieben, installieren.
	\item Das Zybo per USB-Kabel mit dem PC verbinden.
	\item OpenOCD in der Shell mit dem Befehl \textit{''openocd -f zybo-ftdi.cfg -f zybo.cfg''} starten.
	       Dazu müssen sich die beiden Konfigurationsdateien \textit{''zybo-ftdi.cfg''} und \textit{''zybo.cfg''} (siehe Anhang \ref{anhang:zybo-ftdi.cfg} und Anhang \ref{anhang:zybo.cfg}) im gleichen Ordner wie das \textit{''openocd''}-Binary befinden.
	\item In einer zweiten Shell \textit{gdb} starten.
	       Dazu kann das Shell-Script \textit{''startGdb.ps1''} aus dem Anhang \ref{anhang:startGdb.ps1} genutzt werden.
	       Die Pfade im Script müssen angepasst werden.
	       Die Konfigurationsdatei \textit{''gdbInit.txt''} (siehe Anhang \ref{anhang:gdbInit.txt}) muss im aktiven Ordner vorhanden sein.
	       Alle Pfade in der Konfigurationsdatei müssen ebenfalls angepasst werden.
	\item Im \textit{''gdbInit.txt''} wird die ELF-Datei \textit{''loopWithSTABS''} mit der Instruktion \texttt{''file M:/MA/stabs\\/loopWithSTABS''} automatisch vom \textit{gdb} geladen. Die Instruktion \texttt{''load''} lädt dann das Segment \textit{''.text''} mit dem ausführbaren Code direkt in den Speicher des Zynq.
	\item Die Applikation kann jetzt mit dem \textit{gdb} auf dem Zybo debuggt werden.
\end{enumerate}


\section{Test der \textit{gdb}-Funktionen}
In diesem Kapitel werden alle aus dem Kapitel \ref{section:demoprogrammSTABS} geforderten Funktionen getestet.
Als Ausgangspunkt dient das Anwendungsbeispiel aus dem Kapitel \ref{section:anwendungsbeispielGdb}.
\textit{gdb} kann mit dem Befehlt \texttt{''q''} beendet und dann neu gestartet werden, damit die Ausgangslage bei jedem Test identisch ist.


Für die bessere Übersicht wird hier nochmals der Java-Code des Demoprogramms \textit{''loop.java''} aufgelistet:
\lstset{language=java}
\begin{lstlisting}
static void reset() {



	US.PUTGPR(SP, stackBase + stackSize - 4);	// set stack pointer
	
	int x00 = 0;
	int x01 = 1;
	int x02 = 2;
	
	x00++;
	x01++;
	x02++;
	
	int x100 = 100;
	for(int i=0; i<10; i++){
		x100 += 10;
   }
		
	x100++;
	x100++;
	x100++;
	x100++;
	x100++;

	US.ASM("b -8"); // stop here
}
\end{lstlisting}


\subsection{Durchführung des \textit{gdb}-Tests}
Mit \texttt{''list''} kann der Sourcecode des Programmes angezeigt werden.
\texttt{''list 10''} zeigt den Sourcecode ab der 10. Zeile an.
Ein Hardware-Breakpoint auf Zeile 11 kann mit \texttt{''hbreak 11''} erstellt werden.
Wird das Programm mit \texttt{''c''} gestartet, dann wird die Ausführung gestoppt, sobald die 11. Zeile des Sourcecodes erreicht wurde.
\textit{gdb} zeigt dann an, dass die nächste Zeile \texttt{''x00++;''} sein wird.

Mit \texttt{''p x00''} wird der Inhalt der Variable \texttt{''x00''} angezeigt.
Wird mit \texttt{''s''} ein einzelner Step ausgeführt, dann wird eine Zeile Sourcecode ausgeführt und der Wert der Variable \texttt{''x00''} erhöht sich um 1.
Das kann mit \texttt{''p x00''}  wieder überprüft werden.

% TODO bei x01 funktioniert nicht, da in den selben registern

Ein weiterer Hardware-Breakpoint auf Zeile 17 (\texttt{''hbreak 17}) stoppt das Programm innerhalb der For-Loop.
Die Variable \texttt{''i''} zeigt zu diesem Zeitpunkt wie erwartet ''0''.
Wird das Programm fortgesetzt, dann stoppt das Programm wieder auf der Zeile 17 und \texttt{''i''} zeigt ''1''.
Die Variable \texttt{''i''} kann mit \texttt{''set var i=9''} gesetzt werden.
Da mit ''i=9'' die Abbruchbedingung der For-Loop erfüllt ist, wird der Breakpoint nicht mehr erreicht, wenn das Programm weiter ausgeführt wird.
Das Programm hängt jetzt auf der letzten Zeile des Programms fest, und kann mit der Tastenkombination \textit{CTRL + C} gestoppt werden.

Das Schlüsselwort \texttt{''monitor''} kann genutzt werden, um OpenOCD aus dem \textit{gdb} heraus direkt einen Befehl zu erteilen.
So kann mit \texttt{''monitor reg''} der OpenOCD-Befehl \texttt{''reg''} genutzt werden, um alle Register anzuzeigen.

\textbf{Hinweis}: 
Seit der \textit{gdb}-Version 8 funktionieren Software-Breakpoints (z.B \texttt{''break 12''}) nicht mehr.
Bei einem Software-Breakpoint wird eine Instruktion mit einer speziellen Instruktion ersetzt, die dann das Programm stoppt und den Debugger triggert.
Das funktioniert bei allen \textit{gdb}-Versionen.
Ab der \textit{gdb}-Version 8 wird diese Instruktion aber nicht mehr mit der alten, gültigen Instruktion ersetzt.
Aus diesem Grund kann dann das Programm nach einem Software-Breakpoint nicht mehr weiter ausgeführt werden.
Die Hardware-Breakpoints funktionieren bei allen Versionen.


\subsection{Fazit des \textit{gdb}-Tests}
Alle geforderten Funktionen des Debuggers können grundsätzlich genutzt werden.

Bei \textit{gdb}-Versionen die neuer als Version 8 sind, können aber nur die Hardware-Breakpoints verwendet werden.
Software-Breakpoints könnten aber auch verwendet werden, wenn die ersetzte Instruktion manuell wiederhergestellt wird.



